【港講電影】深夜時分，陪你看曾經全港爆滿，辭典的電影《字裡人間》

《字裡人間》：塵世茫茫大海，一葉屬於理想的扁舟

時代流行語言偽術，又有誰願意看辭典，查明字詞的原初意義？偏偏一部講辭典的電影，在2013年上映時，全港場場爆滿，打動活在虛構世代的你我。戲中人專心致志做好一件事，在五光十色眼花撩亂的世界，令人羡慕。

日本文學家三浦紫苑，原著《舟を編む》，2013年改編成電影上映，港譯《字裡人間》。譯名遠勝中台，道出戲中精髓，不失典雅。

《字裡人間》講的，是聽起來都老套的事。出版社決定編纂新辭典，調請新人幫忙，主角馬締光也，不擅言詞，卻沉迷文字。戲中長達十五年的編修，恰恰連繫了他的成長。

由現代明亮的辦公室，搬進旁邊陳舊建築，主角遇見同事西岡，本來和他性格不合。西岡為人輕佻，擅於社交，正是主角相反，主角埋首書堆，西岡連連吐苦，不堪沉悶。

《字裡人間》告訴我們，人不能只是一座孤島，許多事，都必須群策群力。就像主角不堪工作壓力，孤軍作戰，房東竹婆對主角說，要和其他人合作，正因不了解，才要溝通。編輯辭典，了解字詞，不是為了世人溝通嗎？主角因而鼓起勇氣，再生疏，也要對話，成為辭典成事的核心。

「辭海無涯，辭典則是一葉扁舟，人類乘在上頭在海上漂泊，尋找能夠傳達心意的語詞。而為那些想要度過汪洋、與人連結羈絆的辭典，就是《大渡海》。」

新辭典名之為《大渡海》，監修松本朋佑說出這句對白，成為詮釋戲中深意的關鍵。由主角一聲招呼開始，西岡也受他影響，為了能夠編纂辭典，連調職亦在所不惜。

同時，主角透過收拾詞海字句，學懂表達。他遇上房東搬來住的孫女，一見鍾情。木獨，卻細心聆聽，她的工作和專注，廚師的夢想，辭典的不合潮流，天作之合。

「喜歡上一個人，無論是夢是醒，腦海中都縈繞著對方的身影，無心做任何事，煩惱苦悶的心理狀態，則欣喜如狂，如直沖九霄。」

同事特意安排主角，為「戀慕」寫下詞義。字裡人間，正如西岡寫「老套」，呼應人生。例句乃，借醉向愛人求婚，老套死了。電影溫情中見幽默，連辭典彷彿也增添趣味。

語言文字，乃人類社會賴以維生的工具。一字一詞的界定、命名，我們既是賦予者，亦在選擇字詞，和別人溝通時，詮釋自我。主角的「戀慕」情書，正是最佳例子。

戲中主角兩次夢見大海，象徵力不從心。第一次，是他剛入職不久，大海浮現字條，怎麼撈都撈不完，這是「理」的執著。語言世界，生生不息，以有涯追無涯之苦。

第二次夢境，卻是主角當初欠缺的「情」。監修身患癌症，為了盡快出版，拼命追趕，由理至情，我們以為遠離塵世的辭典，經由主角的成長故事，竟是如此貼近生命。

因為有情，連編輯辭典，竟也熱血浪漫。眾人為了如期出版，連日睡在編輯部OT，明明是極平實的畫面，卻能夠感動我們。浪漫不一定荷里活，也不止局限於愛情而已。

回到電影名字，台譯《宅男的戀愛字典》，失去戲中真意，還是《字裡人間》好多了。在塵世這茫茫大海，一葉屬於理想的扁舟，每個我們使用的字詞，背後都有人間溫暖的堅持。

想睇更多文藝嘢，歡迎Follow德尼思化：

IG
FB
Medium
Mewe

睇過動畫幾好睇，轉頭補返電影先

多謝巴打幫推，冷門電影！

動畫人設幾靚仔

thanks bro！

小說同戲都睇咗

支持，日本人真係好擅長拍呢類以冷門職業為題材嘅電影，當年睇到本辭典出版嗰幕差啲喊左出黎。

去戲院睇，悶撚到差 d 訓著
播“清潔工的第一個星期”可能仲精彩

松田龍平做主角的電影
最鐘意戀之門同46億年之戀

其實用返 編舟記 仲好聽

巴打係睇邊一樣先？

石井裕也d戲唔差
東京夜空最深藍由詩集改篇，輕藍調既都市小品

在2013年上映時，全港場場爆滿，打動活在虛構世代的你我。

盲撐都咪撚亂噏，當年我去睇，夜晚場十條友都無，仲要有條撚樣睇到打鼻寒

港版譯名其實都唔錯，睇到同字有關，亦講到同人嘅聯繫。
編舟記個名，得事前有認識嘅人先名，吸引唔到毛認識嘅普通觀眾。

宮崎葵真係仙女級咁靚
睇完如果這世界貓消失了就好鐘意佢

當初因為宮崎葵睇𠵱套戲，但係有意外驚喜！
令觀眾感到某一啲不起眼嘅事（其實重有人），
背後都可以好有味道。只係在於有冇人去品味佢。
男主角其實正正表現到一句：
「若你喜歡怪人，其實我很美⋯⋯」
一個不善辭令嘅人要佢對心儀對象示愛，
𠵱個根本就係世紀大挑戰。
睇到佢搵到自己人生嘅伴侶又不知所措，
但係用佢自己獨特嘅方式去表達。
用毛筆寫嘅古文嚟示愛！
十分奇特但係又不失光也本身嘅文學宅家位。
以宮崎葵果種想要知內文講乜，
但又唔明嘅心急如焚扮演得好到位。
因為角色嘅唔同和對比令每個角色都有亮點。
就好似光也同西岡一內一外嘅對比。
由各個不同角色集合起嚟形成咗幾個重點：
對工作認真嘅態度、人類社會需要傳承落去嘅精神、
人愈人之間嘅連繫、人生中嘅找尋同探索。
成套戲留低咗一句我自己覺得好重要嘅對白，
就係總編果句：
「可以搵到最恰當文字嘅時候是好幸福嘅。」
睇完成套戲令觀眾感嘆真正嘅語言藝術。

P.S .
好多好戲演員去拍𠵱套大卡司電影，
好值得睇嘅戲！慢慢嘅節奏但係一啲都唔會悶。
最大問題係宮崎葵戲份太少DLLM

字裡人間好表達到日本匠人精神，一生只做一件事個種浪漫
當年入場前邊估到編修字典都可以咁好睇
睇完仲要有野拎得走，真係值得一睇

石井裕也功不可沒，佢之後拍既東京夜空最深藍
我覺得都係好出色好有feel

呢句主要係查返當時多人睇到延期
主要係形容呢個情況，多謝巴打補充

「《宅男的戀愛字典》自8月22日在香港開畫以來，獲得各界口碑，雖然只有三間戲院上映，但累積票房已超過了100萬港元大關。映期延至聖誕節。」wiki

「大概所有編輯與愛文字的稀有動物，看到這齣《字裡人間》是會有種吾道不孤之感，無怪乎上映戲院這麼少，卻還是場場爆滿，有那麼多文青追捧熱議。」王貽興

睇戲覺得好鍾意，之後搵埋小說嚟睇，跟住又睇埋三蒲紫苑另外啲書

睇到主角勁努力，但都趕唔切
佢果吓真係sad到喊

應該同你期待唔同
要慢慢進入劇情，先感受到